.. _классификация-сообщений:

Классификация сообщений
=======================

Для эффективного анализа сообщений по безопасности полётов необходимо каким-то образом различать имеющиеся в них данные. Иначе, если сообщения будут храниться в простом текстовом виде, сделать выборку по какому-то общему признаку будет практически невозможно. Таким образом, надо определить разумные категории данных и в рамках этих категорий разработать свою таксономию.

В ASL используются следующие категории данных, которые позволят описывать случаи в эксплуатации и уведомления об угрозах в виде причинно-следственных связей:

- :ref:`Область недостатка <область>`;
- Классы угроз;
- Группы угроз;
- Негативные факторы;
- Предпосылки;
- События;
- Инцидент;
- Последствие;

.. _класс-и-группа-угроз:

Класс и группа угроз
--------------------

Угрозы, потенциально способные повлиять на безопасности полётов, можно разделить по природе происхождения следующим образом:

#. Окружающая среда;
#. Технические;
#. Человеческий фактор;
#. Организационные.

В ASL такое разделение называется Классами угроз. В свою очередь, каждый класс угроз можно разделить на Группы угроз, например:

#. Окружающая среда
    - погодные условия;
    - живая природа;
    - и т.д.
#. Технические
    - инструменты и оборудование;
    - конструкция ВС;
    - и т.д.

Каждая организация составляет свой перечень групп угроз. Пример такого перечня, составленного на основе рекоммендаций Safety Management International Colaboration Group, можно посмотреть в разделе :ref:`Примеры и шаблоны документов <шаблоны>` --> :ref:`Типовой список негативных факторов, классов и групп угроз <типовой-список-факторов>`.

.. _негативные-факторы:

Негативные факторы
------------------

:guilabel:`Негативные факторы` - это самые начальные проявления существующих групп угроз и имеющие с ними прямую связь. Например, к группе угроз :guilabel:`Живая природа` можно отнести такие негативные факторы, как :guilabel:`Животные на ВПП` или :guilabel:`Птицы`. Конечно, можно связать фактор :guilabel:`Животные на ВПП` с группой угроз :guilabel:`Техническое состояние аэропорта` (из-за разрушения ограждений или их частичного отсутствия), но такая связь не является прямой.

Т.е. :guilabel:`негативный фактор` может быть связан только с одной :guilabel:`группой угроз`. Если его можно в равной степени отнести к нескольким группам, то это уже не является негативным фактором. Скорее всего его необходимо перенести в предпосылки или события.

Примерный перечень (таксономию) негативных факторов также можно посмотреть в разделе :ref:`Примеры и шаблоны документов <шаблоны>` --> :ref:`Типовой список негативных факторов, классов и групп угроз <типовой-список-факторов>`.

.. _предпосылки-и-события:

Предпосылки и события
---------------------

Перечни (таксономию) предпосылок и событий желательно составлять так, чтобы предпосылки являлись результатом сочетания нескольких негативных факторов, а события - результатом одной или нескольких предпосылок и факторов.

.. image:: _static/asl-scheme-of-relations.png
    :target: /_images/asl-scheme-of-relations.png

В отличае от групп угроз или негативных факторов, которые приблизительно схожи в любой авиакомпании, предпосылки и события в разных авиакомпаниях скорее всего будут отличаться.

При разработке таксономии для предпосылок и событий очень важно придерживаться разумного уровня абстракции. Например, случаи размещения пожилых пассажиров в аварийном ряду или размещения пассажиров с детьми в ряду, где нет дополнительной кислородной маски, можно объединить под одной предпосылкой или событием :guilabel:`Неправильное размещение пассажиров (посадочные)`.

При составлении таксономии необходимо соблюдать балланс между точностью и простотой. Это положительно скажется на подаче и работе с сообщениями, а так же обеспечит достаточную детализацию данных по безопасности полётов.

Кроме того, не стоит стараться сразу разработать перечни событий и предпосылок на все случаи жизни. Гораздо эффективней будет дополнять эти перечни по мере поступления сообщений от персонала. Наиболее практично - попросить руководителей по направлениям составить списки тех случаев в эксплуатации, которые они хотят контролировать и согласовать их с Руководителем по безопасности полетов.

Связь факторов, предпосылок и событий с областями недостатка
------------------------------------------------------------

Для более удобной подачи и редактирования сообщений по безопасности полётов в ASL предусмотрена связь :guilabel:`факторов`, :guilabel:`предпосылок` и :guilabel:`событий` с :ref:`Областями недостатка <область>`. Такая связь задается в административном интерфейсе и дает следующие преимущества:

- при заполнении формы сообщения отображаются только те факторы, предпосылки и события, которые связаны с выбранной областью недостатка;
- в сообщениях от персонала обеспечивается более правильная классификация;
- повышается качество прогноза безопасности полетов.

При определении связей факторов, предпосылок и событий (классификаторов) с областями недостатка следует придерживаться следующего правила:

Для выбранного фактора, предпосылки или события указываются те области недостатка, которые теоретически могут стать источником их проявления.

Давайте рассмотрим несколько примеров.

:guilabel:`Град` (**негативный фактор** из **группы угроз Погодные условия**): Наиболее вероятные причины попадания в град - ошибка лётного экипажа (область недостатка: ``FLT``), ошибка при организации управления полётами (``DSP``) или ошибка со стороны органов УВД (``ANS``). Т.е. в админке при создании или редактировании этого негативного фактора мы привязываем его как минимум к этим трём областям.

.. image:: _static/2020-05-22_10-51.png
    :target: /_images/2020-05-22_10-51.png

Другой пример негативного фактора - :guilabel:`Поврежденные / неправильные / неполные огни приближения` из группы угроз **Техническое состояние аэропорта**.

Источником этой группы угроз является аэродром, поэтому, прикрепим к этому фактору и область ``ARD``.

Еще один пример негативного фактора - :guilabel:`Потеря внимания` из группы угроз **Человеческий фактор**. Источником этой группы угроз и начальной точкой развития ситуации может стать любая из областей экслуатации. Поэтому, прикрепляем к этому фактору все области недостатка, за исключением ``MNT`` и ``GRH``, поскольку мы не можем судить о потере внимания работниками других органиаций.

:guilabel:`Отклонение от траектории / скорости` (предпосылка) может быть как по причине ошибки пилота (``FLT``), так и по причине технической неисправности (``MNT``).

.. image:: _static/2020-05-22_10-47.png
    :target: /_images/2020-05-22_10-47.png

:guilabel:`Перед взлетом не приведено в готовность реверсирующее устройство двигателя` (событие): это событие можно привязать только к области недостатка ``FLT``.

.. image:: _static/2020-05-22_10-49.png
    :target: /_images/2020-05-22_10-49.png

Нет необходимости привязывать классификаторы ко всем теоретически возможным областям недостатка. Достаточно связать их с самыми вероятными и потом дополнять по мере необходимости.

.. _инцидент:

Инцидент
--------

Категория :guilabel:`Инцидент`` возникает в результате сочетания :guilabel:`Событий`, :guilabel:`Предпосылок` и :guilabel:`Негатиных факторов` и приводит к повышению риска.

В каждом государстве есть перечень случаев в эксплуатации, о которых субъекты должны сообщать авиационной власти. Этот перечень определяет таксономию для инцидентов. Например, в Европе этот перечень установлен документом `2015/1018 <https://www.easa.europa.eu/document-library/regulations/commission-implementing-regulation-eu-20151018>`_, в России - ПРАПИ.

Если случай в эксплуатации содержится в таком перечене, то в ASL мы можем выбрать соответствующий пункт в поле :guilabel:`Инцидент`.

.. _последствие:

Последствие
-----------

Данная категория может включать в себя любые значения и зависит от особенностей организации. Нпример, последствия могут включать:

- Катастрофа
- Авария
- Серьёзный инцидент
- Инцидент
- Повреждение ВС на земле

В случае острой необходимости выполнять формальную оценку рисков по каждому сообщению в базе (что мы не рекомендуем), в последствия можно внести уровни риска или значения ячеек матрицы рисков.


